警隊必須徹底改革 - 吳靄儀

警隊必須徹底改革 - 吳靄儀

拍攝：May James

警隊過去十個多月的表現令全港絕大多數市民強烈反感，對整個警隊信心全失，怒喊「解散警隊，刻不容緩」。一群學者組成「高教公民」，近日發表調查報告，得出相近結論，認為作為一個國際金融中心的警察，香港警隊表現得嚴重落後，必須急速改革，以求追上國際標準，特別是在達到國際執法人員法、國際人權法及相關的一系列國際訂立標準守則。但陳茂波的財政預算卻好像沒有聽到，不但給予警隊大幅加薪、補水、大增預算24.7％至258億元，而且增加預算所支持的項目，全是提供彈藥，讓警察過去十個多月的手法、態度、行為得以變本加厲，與民意民情和學者忠告背道而馳，公眾可以預期香港的社會穩定和國際形象會受到進一步打擊，令國際社會不能不關注香港的生活、工作和營商環境會繼續惡化。

「高教公民」上月發表的報告題為"Silencing Millions: Unchecked Violations of Internationally Recognized Human Rights by the Hong Kong Police Force"《靴下無聲：香港警察侵犯人權報告》，長達212頁，原文英語寫成但備有中文翻譯的撮要及結論節錄，是我見過的報告中最全面和最有說服力的，很值得大家花時間細閱。（見 ）

報告報道了2019年6月至2020年1月20日的約1200宗有關警察暴力和不當行為事件，將其分門別類陳述，例如「妨擾公眾示威抗議」、「擠逼空間的策略」、「槍械使用」、「過分武力的拘捕」等等凡19類別，每個類別下列明並陳述有關事件，註明報道的來源，並解釋該宗事件違反了國際執法人員法（International Law of Law Enforcement）、國際人權法（International Human Rights Law）哪一章哪一條、怎樣違反這些章節條文等等，簡潔具體。國際執法人員法訂立5大原則：合法、必要、合乎比例、顧及安全和不歧視對待，而報告陳述的事件，每一宗都抵觸了這5大原則的一項或多項。

報告所用字眼及行文，着重事實陳述而少用訴諸情緒形容，避免誇張，但正因如此，所以更具說服力。雖然不是法律文件，但十分接近法律舉證的方式，並稱這些報道為「指控」（allegations），有待調查作實。然而證據排山倒海，數量龐大，清晰明確，有具體時、地、人物隨時可稽查，無可抗拒的結論是：不能置之不理，必須全面調查。

報告指出，香港警察大部分的不當行為都是可避免的，不是情勢混亂而無可避免；警察的過度武力鎮壓，是引發衝突及示威暴力升級的主因。事件顯示，警隊缺乏自我反省的能力，上級領導無方，管理混亂，各級警務人員在處理示威集會時展現出低劣的判斷力、缺乏紀律、情緒不能自控、不服從上級命令、不服從文官上司、對國際人權及紀律要求無知，根本不符合香港和國際社會對一支現代警隊的期望。

一言蔽之，就是香港警察在處理示威集會中暴露了它的嚴重落後、低水平、低紀律，急需在態度、手法、認知方面全面改革和現代化。然而財政預算與此背道而馳，將大量金錢投放在採購武器、彈藥、裝備、手扣、裝甲車、特別用途車輛，增加2542名警員、1名首長級人員──都是戰鬥格，沒有反省、沒有人權教育、沒有檢討行政管理、沒有現代化警民關係培訓──換言之，就是要香港警察繼續落後、倒退至60年代。

高教公民的報告已附21個傘後團體聯名的意見書呈交美國當局考慮有關香港的人權民主狀況了，如果香港政府仍然公開為香港警察背書，那麼國際社會就有迫切責任以國際法改善現況，到時，就不要怪別人「干預內政」了。

吳靄儀
電郵 :mcwriter@appledaily.com